% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[11pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\begin{document}
\setcounter{exercice}{2}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac de juin 2016, Asie]~

\subsubsection*{\textsc{Partie A}}

On considère le graphe $\mathcal G$ ci-dessous\index{graphe}

\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-1,-3)(11,3)
%%% ligne du milieu
\cnodeput(0,0){A}{$A$} \cnodeput(2.5,0){C}{$C$} \cnodeput(5,0){F}{$F$}
\cnodeput(7.5,0){I}{$I$} \cnodeput(10,0){K}{$K$}
%%% ligne du bas
\cnodeput(2.5,-2.5){B}{$B$} \cnodeput(5,-2.5){E}{$E$} \cnodeput(7.5,-2.5){H}{$H$}
%%% ligne du haut
\cnodeput(2.5,2.5){D}{$D$} \cnodeput(5,2.5){G}{$G$} \cnodeput(7.5,2.5){J}{$J$}
%%% arêtes
\ncline{A}{B} \ncline{A}{C} \ncline{A}{D}
\ncline{C}{E} \ncline{C}{F} \ncline{C}{G} 
\ncline{F}{H} \ncline{F}{I} \ncline{F}{J}
\ncline{B}{E} \ncline{B}{F}
\ncline{D}{F} \ncline{D}{G}
\ncline{E}{I} \ncline{E}{H}
\ncline{H}{K} \ncline{I}{K} \ncline{J}{K}
\ncline{G}{J} 
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item En justifiant la réponse, dire si ce graphe admet une chaîne eulérienne.\index{chaîne eulérienne} 

Si oui, donner une telle chaîne.

\item On considère la matrice $M$ ci-après ($a$, $b$, $c$ et $d$ sont des nombres réels).\index{matrice}


\[M=
\left(
\begin{array}{*{11}{c}}
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\ 
1 & 0 & 0 & a & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & b & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & c & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & d & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 
\end{array}
\right)
\]

\begin{enumerate}
\item Déterminer les réels $a$, $b$, $c$ et $d$ pour que la matrice $M$ représente la matrice d'adjacence associée au graphe $\mathcal G$, les sommets étant pris dans l'ordre alphabétique.

\item On donne

\[
M^3=
\left(
\begin{array}{ccccccccccc}
0 & 8 & 10 & 8 & 0 & 0 & 0 & 5 & 5 & 5 & 0 \\ 
8 & 0 & 0 & 0 & 10 & 13 & 6 & 0 & 0 & 0 & 5 \\ 
10 & 0 & 0 & 0 & 11 & 16 & 9 & 0 & 0 & 0 & 6 \\ 
8 & 0 & 0 & 0 & 7 & 12 & 8 & 0 & 0 & 0 & 4 \\ 
0 & 10 & 11 & 7 & 0 & 0 & 0 & 10 & 10 & 7 & 0 \\ 
0 & 13 & 16 & 12 & 0 & 0 & 0 & 13 & 13 & 12 & 0 \\ 
0 & 6 & 9 & 8 & 0 & 0 & 0 & 5 & 5 & 7 & 0 \\ 
5 & 0 & 0 & 0 & 10 & 13 & 5 & 0 & 0 & 0 & 8 \\ 
5 & 0 & 0 & 0 & 10 & 13 & 5 & 0 & 0 & 0 & 8 \\ 
5 & 0 & 0 & 0 & 7 & 12 & 7 & 0 & 0 & 0 & 7 \\ 
0 & 5 & 6 & 4 & 0 & 0 & 0 & 8 & 8 & 7 & 0
\end{array}
\right) 
\]

Déterminer, en justifiant, le nombre de chemins de longueur 3 reliant $A$ à $J$. Préciser ces chemins.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection*{\textsc{Partie B}}

On oriente et on pondère le graphe $\mathcal G$ ci-dessus pour qu'il représente un réseau d'irrigation. 

\begin{center}
\psset{xunit=1cm,yunit=0.8cm,arrowscale=1.5}
\begin{pspicture}(-1,-3)(11,3)
%%% ligne du milieu
\cnodeput(0,0){A}{$A$} \cnodeput(2.5,0){C}{$C$} \cnodeput(5,0){F}{$F$}
\cnodeput(7.5,0){I}{$I$} \cnodeput(10,0){K}{$K$}
%%% ligne du bas
\cnodeput(2.5,-2.5){B}{$B$} \cnodeput(5,-2.5){E}{$E$} \cnodeput(7.5,-2.5){H}{$H$}
%%% ligne du haut
\cnodeput(2.5,2.5){D}{$D$} \cnodeput(5,2.5){G}{$G$} \cnodeput(7.5,2.5){J}{$J$}
%%% arêtes
\ncline{->}{A}{B} \ncput*{2}
\ncline{->}{A}{C} \ncput*{5} 
\ncline{->}{A}{D} \ncput*{3}
\ncline{->}{C}{E} \ncput*[npos=0.75]{3}  
\ncline{->}{C}{F} \ncput*{2} 
\ncline{->}{C}{G} \ncput*[npos=0.75]{5}    
\ncline{->}{F}{H} \ncput*[npos=0.75]{3}   
\ncline{->}{F}{I} \ncput*{4} 
\ncline{->}{F}{J} \ncput*{5}
\ncline{->}{B}{E} \ncput*{6} 
\ncline{->}{B}{F} \ncput*[npos=0.75]{2}  
\ncline{->}{D}{F} \ncput*[npos=0.75]{4}   
\ncline{->}{D}{G} \ncput*{5}
\ncline{->}{E}{I} \ncput*[npos=0.75]{2}  
\ncline{->}{E}{H} \ncput*{1}
\ncline{->}{H}{K} \ncput*{2} 
\ncline{->}{I}{K} \ncput*{3} 
\ncline{->}{J}{K} \ncput*{3}
\ncline{->}{G}{J} \ncput*{5} 
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{list}{\textbullet}{}
\item Le sommet $A$ correspond au départ d'eau, le sommet $K$ au bassin d'infiltration et les autres sommets représentent les stations de régulation.

\item Les arêtes représentent les canaux d'irrigation et les flèches, le sens du ruissellement. 

\item La pondération donne, en km, les distances entre les différentes stations du réseau.
\end{list}

Déterminer un chemin de longueur minimale entre le départ d'eau en $A$ et le bassin d'infiltration en $K$ et donner sa longueur.
\end{exercice}

\end{document}
